\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=fb7ac&id=can6N16&uuid=fb422&id=can6P06&uuid=709b6&id=can4P03&uuid=cb6b3&id=can3L03&uuid=d6cd2&id=can3L10&uuid=9734b&id=can3P01&uuid=ee579&id=can2G09&uuid=c0d5f&id=can2G16&uuid=9ff07&id=can2G22&uuid=571b2&id=can2F19&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Calcul littéral :} bilan
		\item \textbf{Fonctions : }variations
		\item \textbf{Géométrie :} vecteurs avec coordonnées (2)
    \end{itemize}
  \end{seancestart}







	
	\begin{multicols}{2}
		\section[Calcul littéral : bilan]{Calcul littéral}
      
     \begin{exercice} 
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par 
${f(x)=x^2+12x+35}$. \,\, ($\textit{Forme développée}$)
    \end{minipage}
			\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			 \hypersetup{urlcolor=black}
					~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=327cf&id=2N42-3&n=1&d=10&s=1&s2=1&alea=2qrP&cd=0&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
					\end{minipage} 

\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire \\
	$f(x)=(x+7)(x+5)$.\,\,\,\,\, ($\textit{Forme factorisée}$)\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Montrer que $f(x)$ peut aussi s'écrire\\
	 $f(x)=\left(x +6\right)^2 -1$. \,\,\,\,\, ($\textit{Forme canonique}$)\end{minipage}
		
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Répondre aux questions suivantes en utilisant l'écriture de $f(x)$ la mieux adaptée :


\textbf {a.}  Résoudre l'équation $f(x)=-1$.


\textbf {b.}  Résoudre l'équation $f(x) = 35$.


\textbf {c.}  Calculer $f(0)$, $f(-7)$ puis $f(-6)$.


\textbf {d.}  Résoudre l'équation $f(x)=0$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item On développe la forme factorisée : \\$\begin{aligned}
     (x+7)(x+5) &= x^2 +5x +7x +35\\
      & = x^2+12x+35\\
      &=f(x)
      \end{aligned}$\\ On retrouve la forme développée, donc : $f(x)=(x+7)(x+5)$.
	\item On développe la forme canonique : \\$\begin{aligned}
     \left(x +6\right)^2 -1  &=\left(x^2 +12 x +36 \right) -1
     \\
   &=x^2+12x+35
   \end{aligned}$\\On en déduit que $f(x)$ s'écrit sous forme canonique :  $f(x)=\left(x +6\right)^2 -1$.
	\item 
\textbf {a.}  En utilisant la forme canonique, cela revient à résoudre une équation avec un carré isolé.\\$f(x)= -1\iff \left(x +6\right)^2 -1 =-1$\\$\phantom{f(x)= -1} \iff \left( x +6 \right)^2=0$
    \\$\phantom{f(x)= -1} \iff  x +6=0$\\$\phantom{f(x)= -1} \iff x=-6$\\L'équation a une solution : $-6$.

\medskip
\textbf {b.}    On remarque que $35$ est la constante de la forme développée.\\
    En utilisant la forme développée, on obtient  :\\ $f(x) = 35 \iff x^2+12x+35 = 35$\\ $\phantom{f(x) = 35} \iff x^2 +12x = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 35} \iff x \left(x +12\right) = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 35} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x +12 = 0 $\\ $\phantom{f(x) = 35} \iff x = 0 \text{\quad ou \quad} x = -12 $\\
    L'équation a deux solutions : $0$ et $-12$.


\textbf {c.}  $\bullet$ Pour déterminer $f(0)$, les calculs à partir de la forme développée sont plus rapides : \\$f(0)= 0^2+12\times 0+12+35=35$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-7)$, les calculs à partir de la forme factorisée sont plus rapides : \\$f(-7)= (-7+7)(-7+5)
    = \times 0\times (-2)=0$ \\$\bullet$ Pour déterminer $f(-6)$, les calculs à partir de la forme canonique sont plus rapides : \\$f(-6)= \left(-6+6 \right)^2-1=0-1=-1$ 


\textbf {d.}  En utilisant la forme factorisée, cela revient à résoudre  une équation produit-nul.\\$f(x)=0 \iff (x+7)(x+5) = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x+7 = 0 \text{\quad ou \quad} x+5 = 0$\\$\phantom{f(x)=0} \iff x=-7 \text{\quad ou \quad} x=-5$\\L'équation a deux solutions : $-7$ et $-5$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{Solution}


\section[Fonctions : variations]{Fonctions}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=b72b0&id=2F10-6&n=2&d=10&s=4&alea=G4bP&cd=1&cols=1


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1ca05&id=2F31-2&n=3&d=10&s=5&alea=G9EE&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Compléter par l'information la plus précise possible (on pourra utiliser un tableau de variations) : \\Si $4 \leqslant  x \leqslant 71$,
               alors  ...... $\sqrt{x}$ ......\end{minipage}
               \end{minipage}
			\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			 \hypersetup{urlcolor=black}
~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1ca05&id=2F31-2&n=3&d=10&s=5&alea=G9EE&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Compléter par l'information la plus précise possible (on pourra utiliser un tableau de variations) : \\Si $8 \geqslant x \geqslant -18$, alors $x^3$ ......\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Compléter par l'information la plus précise possible (on pourra utiliser un tableau de variations) : \\Si $x\geqslant4$, alors  $x^2$ ......\end{minipage}
	
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\begin{multicols}{2}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$4\leqslant x \leqslant71$ signifie $x\in [4;71]$. \\
La fonction racine carrée est strictement croissante sur $[0;+\infty[$, ainsi : \\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $4$, $71$}
	\tkzTabVar{  -/$2$, +/$\sqrt{71}$}
	\end{tikzpicture}
\\On constate que le minimum de $\sqrt{x}$ sur $[4;71]$ est $2$ et son maximum est $\sqrt{71}$. \\
On en déduit que si $4\leqslant x \leqslant71$ alors, $2\leqslant \sqrt{x} \leqslant\sqrt{71}$.
\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$8 \geqslant x \geqslant -18$ signifie $x\in [-18 ; 8]$. \\
Puisque $(-18)^3=-5832$ et $(8)^3=512$, et que la fonction cube est strictement croissante sur $\mathbb{R}$, on obtient son tableau de variations
sur l'intervalle $[-18 ; 8]$ : \\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $-18$, $0$, $8$}
	\tkzTabVar{  -/-5 832, R/, +/512}
	\tkzTabIma{1}{3}{2}{0}
	\end{tikzpicture}
	
On en déduit que si  $8 \geqslant x \geqslant -18$ alors, $-5832  \leqslant  x^3  \leqslant  512$.
\end{minipage}
\end{multicols}
	\item $x\geqslant 4$ signifie $x\in [4;+\infty[$. \\
	\begin{multicols}{2}
                Puisque la fonction carré est strictement décroissante sur $]-\infty;0]$ et strictement croissante sur $[0;+\infty[$, on obtient  : \\
                \begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.6]
    \tkzTabInit[lgt=3,deltacl=0.8,espcl=4.5]{ $x$ / 1.5, $f(x)$ / 3}{ $4$, $+\infty$}
	\tkzTabVar{  -/16, +/}
	\end{tikzpicture}
\\On constate que le minimum de $x^2$ sur $[4;+\infty[$ est $16$. \\
            On en déduit que si  $x\geqslant4$ alors, $x^2\geqslant 16$.
          \end{multicols}
\end{enumerate}
\end{Solution}


% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=Y4gT&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}On donne ci-dessous, le tableau de variations d'une fonction $f$. \\À partir des informations de l'énoncé, comparer si possible : $f(-4)$ et $f(16)$.
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
 \hypersetup{urlcolor=black}
~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=c705b&id=2F31-3&n=1&d=10&alea=Y4gT&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
\end{minipage}

\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
    \tkzTabInit[lgt=2,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 2, $f(x)$ / 3}{ $-8$, $8$, $16$}
	\tkzTabVar{  -/$-10$, +/$-5$, -/$-6$}
	\end{tikzpicture}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}D'après le tableau de variations,  $f(16)=-6$.\\D'autre part,  $-4\in[-8;8]$, intervalle sur lequel la fonction $f$ est croissante.\\On sait que si une fonction est croissante sur un intervalle $[a;b]$, alors ses antécédents et ses images sont rangés dans le même ordre.\\Cela signifie que pour tout $x_1\in[a;b]$ et $x_2\in[a;b]$, si $x_1 < x_2$ alors $f(x_1) < f(x_2)$. \\Par conséquent, comme $-8<-4<8$, alors $f(-8)< f(-4) < f(8)$.\\On a donc montré que :  $-10 < f(-4) < -5$.

\medskip
Comme $f(16)=-6 \in [-10;-5]$, on ne peut pas conclure sans plus d'informations pour comparer $f(16)$ et $f(-4)$.\end{minipage}
\end{Solution}

\section[Géométrie : vecteurs avec coordonnées (2)]{Géométrie}
\begin{exercice}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans un repère orthonormé $(O;\vec \imath,\vec \jmath)$, on donne le point $A(-8;-9)$ et le vecteur $\vec{u}\begin{pmatrix}5\\-2\end{pmatrix}$.\\Déterminer les coordonnées du point $B$ tel que $\overrightarrow{u}=\overrightarrow{AB}$.\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
 \hypersetup{urlcolor=black}
~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=222f6&id=2G24-5&n=2&d=10&s=1&alea=cSJE&cd=0&cols=1&v=eleve&es=011100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
\end{minipage}
\item Dans un repère orthonormé $(O;\vec \imath,\vec \jmath)$, on donne le point $A(-7;-9)$ et le vecteur $\vec{u}\begin{pmatrix}6\\2\end{pmatrix}$.\\Déterminer les coordonnées du point $B$ tel que $\overrightarrow{u}=\overrightarrow{AB}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\overrightarrow{u}=\overrightarrow{AB}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}5=x_B-(-8)\\-2=y_B-(-9)\end{cases}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}5-8=x_B\\-2-9=y_B\end{cases}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}x_B=-3\\y_B=-11\end{cases}$ soit $B(-3;-11)$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\overrightarrow{u}=\overrightarrow{AB}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}6=x_B-(-7)\\2=y_B-(-9)\end{cases}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}6-7=x_B\\2-9=y_B\end{cases}$ $\Leftrightarrow\begin{cases}x_B=-1\\y_B=-7\end{cases}$ soit $B(-1;-7)$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=6b705&id=2G24-6&n=1&d=10&alea=Vxfc&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 Dans un repère $(O\,;\vec{\imath}\,,\vec{\jmath})$, on considère les points $D(5\,;\,3)$, $E(7\,;\,10)$ et $F(-6\;;\;-9)$.
 \end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
 \hypersetup{urlcolor=black}
~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=6b705&id=2G24-6&n=1&d=10&alea=Vxfc&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
\end{minipage}

 Déterminer les coordonnées du point $G$ tel que $DEFG$ soit un parallélogramme.
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}$DEFG$ est un parallélogramme si et seulement si $\overrightarrow{DE} = \overrightarrow{GF}$.\\En notant $(x\;;\;y)$ les coordonnées du point $G$, on a :\\Le vecteur $\overrightarrow{DE}$ a pour coordonnées : $\dbinom{x_E - x_D}{y_E - y_D }=\dbinom{7-5}{10-3} = \dbinom{2}{7}$.\\Le vecteur $\overrightarrow{GF}$ a pour coordonnées : $\dbinom{x_F - x_G}{y_F - y_G }=\dbinom{-6 - x}{-9 - y}$.\\L'égalité $\overrightarrow{DE} = \overrightarrow{GF}$ se traduit donc par : $\begin{cases}-6 - x &= 2 \\ -9 - y &= 7\end{cases}\quad$ soit $\quad\begin{cases}x &= -8 \\ y &= -16\end{cases}$.\\Les coordonnées du point $G$ sont donc $(-8\;;\;-16)$.\end{minipage}
\end{Solution}








	\end{multicols}

\end{Maquette}
















